% !TeX root = ../ejemplo.tex

%\begin{UseCase}[archivo de imágen]{UCX}{Nombre del Caso de uso}{
%--------------------------------------
\begin{UseCase}{CU-07}{Reinscripción de materias al Ciclo escolar actual}{
		Cuando sea el momento establecido por Control Escolar para la reinscripción, el Alumno ingresa al sistema para seleccionar las asignaturas que se le permiten inscribir en el Ciclo Escolar Actual. Una vez que seleccione las asignaturas que cubran el rango de créditos válidos el alumno podrá confirmar su inscripción. Al finalizar el sistema le generará un Comprobante de Inscripción, una Orden de Pago.
	}
	\UCitem{Versión}{\color{Gray}0.1}
	\UCitem{Estatus}{\color{Gray} En revisión.}
	\UCitem{Prioridad}{\color{Gray} Alta.}
	\UCitem{Usuario}{\color{Gray}Jesica Robles, perosnal del Control Escolar.} % Usuarios que dieron la información para el CU.
	\UCitem{Elaboró}{\color{Gray}Ulises Vélez Saldaña.} % Analista responsable de especificar el CU
	\UCitem{Supervisó}{\color{Gray}Sandra Ivette Bautista Rosales.} % Analista responsable de verificar que está correcto.
	\UCitem{Validó}{\color{Gray}Rosario González Méndez, Jefa de Control Escolar.} % Usuarios que validan con su firma el caso de uso para su programación.
	\UCitem{Complejidad}{\color{Gray}Alta.} % Muy alta, Alta, Media, Baja, Muy baja.
	\UCitem{Volatilidad}{\color{Gray}Media.} % Muy alta, Alta, Media, Baja, Muy baja.
	\UCitem{Madurez}{\color{Gray}Alta.} % Muy alta, Alta, Media, Baja, Muy baja.
	\UCitem{Dificultades}{\color{Gray}
		\begin{Titemize}
			\Titem Ninguna
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Proceso}{PRC-04 Reinscripción de alumno.} % ID y nombre del proceso
	\UCitem{Área}{Control Escolar de la Unidad de Posgrado.} 
	\UCitem{Actor}{\hyperlink{Alumno}{Alumno}} % No olvide dar de alta el actor.
	\UCitem{Tipo de operación}{Negocio} % Consulta, alta, baja, cambio, reporte, operacion del negocio, etc.
	\UCitem{Frecuencia}{ % Con que frecuencia o periodicidad minimá, promedio y máxima se ejecutará este caso de uso en el sistema
		\begin{Titemize}
			\Titem Mínimo: Dos veces al año por cada uno de los alumnos. 
			\Titem Promedio: Dos veces al año por cada uno de los alumnos.
			\Titem Máximo: Dos veces al año por cada uno de los alumnos. 
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Volumen}{ % Volumen mínimo, promedio y máximo de usuarios simultaneos o información se podría tener en la presente operación.
		\begin{Titemize}
			\Titem Mínimo: Actualmente son 150 alumnos en promedio.
			\Titem Promedio: Actualmente son 150 alumnos en promedio.
			\Titem Máximo: Actualmente son 150 alumnos en promedio.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Req. de usuario}{
		\hyperlink{RU3}{RU3}, 
		\hyperlink{RU5}{RU5}
	} % id y nombre de los requerimientos que satisface el CU.
	\UCitem{Fuentes}{
		\begin{Titemize}
			\Titem Minuta de reunión de Toma de Requerimientos No. 42.
			\Titem Reglamento interno de la Facultad. Artículos 3, 18 y 19.
			\Titem Reglamento de la Unidad de Posgrado. Artículos 8, 17 y 22.
		\end{Titemize}
	}	
	\UCitem{Propósito}{
		\begin{Titemize}
			\Titem Que los Estudiantes puedan tomar la asignatura mas adecuada.
			\Titem Que se aprovechen los recursos (docentes y Salónes) de forma óptima.
			\Titem Facilitar el proceso de Reinscripción.
			\Titem Llevar un seguimiento correcto y eficiente a los cobros por reinscripción.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Entradas}{
		\begin{Titemize}
			\Titem \hyperlink{Asignatura}{Asignaturas} disponibles a inscribir. % El identificador no acepta acentos, espacios ni eñes.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Origen}{\begin{Titemize}
			\Titem Se seleccionan de una lista con el mouse. % Indique por que medio se introducen los datos, 
	\end{Titemize}} 
	\UCitem{Salidas}{\begin{Titemize}
			\Titem Situación escolar del alumno, determinada mediante la \BRref{BR-007}{Situación escolar del alumno}.
			\Titem Fecha y hora de \hyperlink{Cita.inicio}{inicio} y \hyperlink{Cita.fin}{fin} del periodo habilitado para que el alumno realice su inscripción
			\Titem \hyperlink{Asignatura}{Asignaturas} disponibles para reinscripción. Específicamente \hyperlink{Grupo.clave}{Clave del grupo}, \hyperlink{Salon.numero}{número de salón}, \hyperlink{UnidadDeAprendizaje.clave}{clave y nombre de la Unidad de Aprendizaje} y \hyperlink{tHorario}{Horario}.
			\Titem Hora y fecha actual.
			\Titem Tiempo restante para completar la inscripción, calculado con base en la \BRref{BR-008}{Tiempo asignado para las reinscripciones}.
			\Titem Comprobante de inscripción (documento PDF)
			\Titem Orden de pago (documento PDF).
	\end{Titemize}}
	\UCitem{Destino}{\begin{Titemize}
			\Titem Todos los datos de salida se muestran en la pantalla.
			\Titem Los documentos PDF se descargan en el disco duro del equipo del Alumno con opción a imprimirlo.
	\end{Titemize}}
	\UCitem{Disparadores}{
		\begin{Titemize}
			\Titem El alumno conoce la fecha y hora de su cita, sabe que no se ha inscrito al semestre actual y desea hacerlo. Bajo esta situación el alumno se percata que ya es hora de su cita.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Precondiciones}{
		\begin{Titemize}
			% Incluya Precondiciones lógicas, de negocio e incluso las que debe atender el usuario. 
			% Muchas precondiciones provienen de reglas de negocios, otras estarán asociadas a manejo de errores
			% Otras están relacionadas con casos de uso que deben ejecutarse previamente, como registrar un producto.
			\Titem El Alumno debe estar inscrito en un programa Académico y no haber cubierto el 100\% de créditos.
			\Titem Control Escolar debió haber generado las citas de los alumnos.
			\Titem El Alumno debe estar en estado {\em Alumno Regular} (ver \BRref{BR-008}{BR-008 Tiempo asignado para las reinscripciones}).
			\Titem El Alumno no debe haberse reinscrito al semestre actual (ver \BRref{BR-001}{Calcular Ciclo Escolar Actual}).
			\Titem La hora actual cae dentro del periodo de inscripción especificado en la Cita del alumno.
			\Titem Deben haber asignaturas disponibles suficientes para que el alumno inscriba al menos el número mínimo de créditos permitidos por Ciclo Escolar.
			\Titem Deben haber cupos suficientes en las asignaturas disponibles.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Condición de término}{
		\begin{Titemize}
			% Liste todos los efectos que un usuario (aunque sea otro actor) puede o debe ver en el sistema 
			% como consecuencia de la ejecución del cao de uso.
			\Titem El Alumno ha inscrito para el Ciclo Escolar actual un conjunto de asignaturas que cubren el número mínimo de créditos.
			\Titem El Alumno cuenta con su Comprobante de Inscripción.
			\Titem La situación escolar del alumno aparece como ``Inscrito''.
			\Titem Si el Alumno es Extranjero el alumno cuenta con su Orden de pago.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Efectos colaterales}{
		\begin{Titemize}
			\Titem El Alumno ya no podrá reinscribirse al mismo Ciclo Escolar.
			\Titem El Alumno aparecerá en las listas de los profesores de las asignatura seleccionadas.
			\Titem El Alumno ya no podrá ver el botón de ``Reinscribirse'' durante el Ciclo Escolar actual.
			\Titem Si la asignatura elegida por el Alumno solo tenía un lugar disponible esta asignatura dejará de esta disponible.
			\Titem El Docente de la asignatura podrá registrar una calificación al final del Ciclo Escolar.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Postcondiciones}{
		\begin{Titemize}
			\Titem El alumno podrá ver la asignatura inscrita en su tira de materias inscritas (ver \UCref{CU-19}{Consultar Materias inscritas}).
			\Titem El profesor podrá ver al alumno en su lista de alumnos inscritos (ver \UCref{CU-52}{Listar alumnos de materia}).
			\Titem El alumno deberá asistir a clases y aprobar la materia.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Errores}{
		\begin{Titemize}
			\Titem \Error{CU-07}{E1}: Cuando el alumno no se encuentra inscrito a ningún programa académico el sistema muestra el Mensaje \MSGref{MSG-010}{El alumno no pertenece a un programa académico} y termina el caso de uso.
			\Titem \Error{CU-07}{E2}: Cuando el alumno cuenta con el 100\% de créditos el sistema muestra el Mensaje \MSGref{MSG-011}{El alumno ya cuenta con el 100\% de créditos} y termina el caso de uso.
			\Titem \Error{CU-07}{E3}: Cuando el alumno ya está inscrito termina el Caso de Uso sin mostrar nada.
			\Titem \Error{CU-07}{E4}: Cuando el alumno no tiene cita en sistema muestra el mensaje  \MSGref{MSG-012}{Sin cita para reinscripción} y termina el caso de uso.
			\Titem \Error{CU-07}{E5}: Cuando el alumno ingresa al sistema en un tiempo fuera del periodo de su cita el sistema muestra el mensaje \MSGref{MSG-013}{Tiempo faltante para tu cita} en caso de que aun falte tiempo o \MSGref{MSG-014}{Tu cita ya pasó}.
			\Titem \Error{CU-07}{E6}: Cuando no haya materias disponibles se muestra el mensaje \MSGref{MSG-015}{No hay asignaturas disponibles}.
			\Titem \Error{CU-07}{E7}: Cuando las asignaturas seleccionadas no cubren el mínimo de créditos a reinscribir el sistema muestra el mensaje \MSGref{MSG-016}{Advertencia de mínimo de créditos} y continúa con la operación.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Tipo}{
		Para ejecutar este caso de uso debe pasar primero por el \UCref{CU-05}{Iniciar Sesión} o \UCref{CU-09}{Consultar situación escolar}.
	}
	\UCitem{Casos de prueba}{
		\begin{Titemize}
			\Titem Alumno que no pertenece a ningún programa académico.
			\Titem Alumno irregular sin cita.
			\Titem Alumno regular con cita.
			\Titem Alumno con cita sin inscripción en el periodo actual antes de la hora de su cita.
			\Titem Alumno con cita sin inscripción en el periodo actual cuando ya es hora de su cita.
			\Titem Alumno con cita sin inscripción en el periodo actual cuando la cita ya acabó.
			\Titem Alumno con cita con inscripción en el periodo actual.
			\Titem Alumno con cita sin inscripción en el periodo actual cuando ya es hora de su cita y no hay asignaturas elegibles para inscribir.
			\Titem Alumno con cita sin inscripción en el periodo actual cuando ya es hora de su cita y si hay asignaturas elegibles para inscribir pero ninguna tiene cupo.
		\end{Titemize}
	}
	\UCitem{Consideraciones de diseño}{
		% Consideraciones tales como tiempo másimo de respuesta, retroalimentación, animaciones, cálculos complejos, operaciones asíncronas, etc.
		\begin{Titemize}
			\Titem Es importante que durante todo el proceso en la pantalla se muestre el contador de tiempo restante para completar la inscripción de tal manera que el alumno pueda concluir su proceso en tiempo y forma.
		\end{Titemize}
	}\UCitem{Impedimentos}{
		% Liste todos los impedimentos que conozca sobre este caso de uso
		\begin{Titemize}
			\Titem Ninguno.
		\end{Titemize}
	}\UCitem{Preguntas}{
		% Liste todas las preguntas no contestadas del caso de uso
		\begin{Titemize}
			\Titem Ninguna.
		\end{Titemize}
	}\UCitem{Observaciones}{
		\begin{Titemize}
			\Titem Ninguna.
		\end{Titemize}
		% Indique las observaciones al caso de uso, las cuales pueden ser:
		% - Ninguna
		% - Dudas sobre el procedimiento o la especificación.
		% - Issues detectados
		% - Suposiciones realizadas.
		% - Cualquier otra especificacion que considere pertinente que no pudo colocarse en los demás atributos del Caso de uso
		% - Aclaraciones.
		% - Notas para el usuario o desarrollador.
		% - Pendientes (TODO's) en caso de no usar los comentarios.
	}
\end{UseCase}
%--------------------------------------
\begin{UCtrayectoria}
	\UCpaso calcula el Ciclo Escolar Actual con base en la regla de negocio \BRref{BR-001}{Calcular el Ciclo Escolar Actual}.
	\UCpaso verifica que el alumno se encuentre inscrito en un Programa Académico. \ErrorRef{CU-07}{E1}{Alumno no inscrito}
	\UCpaso verifica que el total de créditos sea menor al 100\%. \ErrorRef{CU-07}{E2}{Total de créditos alcanzado}
	\UCpaso verifica que el alumno no tenga registrada una reinscripción para el semestre actual. \ErrorRef{CU-07}{E3}{El alumno ya está inscrito}
	\UCpaso verifica que el alumno tenga cita registrada. \ErrorRef{CU-07}{E4}{El alumno no tiene cita}
	\UCpaso muestra en la pantalla actual el botón \IUbutton{Iniciar reinscripción} desactivado.
	\UCpaso verifica que la fecha y hora actual esté dentro del periodo de la cita del alumno. \ErrorRef{CU-07}{E5}{Fuera de tiempo para la cita.} 
	\UCpaso habilita el botón \IUbutton{Iniciar reinscripción} con el mensaje \MSGref{MSG-008}{tiempo restante para concluir la reinscripción}.
	\UCpaso[\UCactor] presiona el botón \IUbutton{Iniciar reinscripción}.
	\UCpaso busca las Asignaturas registradas en el Periodo Actual elegibles para inscripción con base en la Regla \BRref{BR-009}{Asignaturas que un alumno puede inscribir}\label{CU-07.BuscaAsignaturas}. 
	\UCpaso deshabilita la selección de asignaturas cuya disponibilidad sea menor a 1 con base en la regla \BRref{BR-010}{Disponibilidad de una asignatura}.
	\UCpaso despliega la \IUref{IU-23}{Reinscripción al semestre actual} con la lista de Asignaturas Disponibles. \Trayref{CU-07}{A} \ErrorRef{CU-07}{E6}{No hay materias disponibles}
	\UCpaso[\UCactor] selecciona las Asignaturas que desea inscribir. \label{CU-07.SeleccionaAsignaturas}.
	\UCpaso[\UCactor] presiona el botón \IUbutton{Inscribir}.
	\UCpaso verifica que la suma de los créditos de las asignaturas seleccionadas cubran el mínimo de créditos con base en la regla \BRref{BR-011}{Créditos mínimos y máximos a inscribir por semestre}. \ErrorRef{CU-07}{E7}{No alcanza el mínimo de créditos a reinscribir}
	\UCpaso verifica que la suma de los créditos de las asignaturas seleccionadas no rebasen el máximo de créditos con base en la regla \BRref{BR-011}{Créditos mínimos y máximos a inscribir por semestre}. \Trayref{CU-07}{B}
	
	\UCpaso registra la inscripción con todos sus datos y las asignaturas seleccionadas. \Trayref{CU-07}{C}
	\UCpaso genera el comprobante de inscripción con base en la regla \BRref{BR-011}{Formato de Comprobante de reinscripción}.
	\UCpaso descarga el Comprobante de reinscripción.
	\UCpaso verifica que el alumno sea nacional. \Trayref{CU-07}{D}
	\UCpaso regresa a la pantalla anterior.
	\UCpaso muestra el mensaje de operación exitosa indicando que la inscripción se realizó con éxito mediante el mensaje \MSGref{MSG-009}{Operación exitosa}.
\end{UCtrayectoria}

%%--------------------------------------
\begin{UCtrayectoriaA}{CU-07}{A}{El alumno decide cancelar la operación.}
	\UCpaso[\UCactor] presiona el botón \IUbutton{Cancelar}.
	\UCpaso pide que confirme la cancelación mediante el mensaje \MSGref{MSG-015}{Confirmación de cancelación de operación}.
	\UCpaso[\UCactor] confirma cancelar la operación.
	\UCpaso cierra la interfaz y regresa a la pantalla anterior.
	\UCpaso[] Termina el caso de uso.
\end{UCtrayectoriaA}

%--------------------------------------
\begin{UCtrayectoriaA}{CU-07}{B}{El alumno selecciona un conjunto de asignaturas que rebasan el máximo de créditos a inscribir por semestre.}
	\UCpaso muestra el Mensaje \MSGref{MSG-017}{No se puede rebasar el máximo de créditos a inscribir por semestre}.
	\UCpaso deshabilita el botón de \IUbutton{Inscribir}.
	\UCpaso Continúa en el paso \ref{CU-07.SeleccionaAsignaturas} del \UCref{CU17}{}.
\end{UCtrayectoriaA}



%--------------------------------------
\begin{UCtrayectoriaA}{CU-07}{C}{Ocurre un error de concurrencia al inscribir la asignatura: Se ha elimine una asignatura o se ha llenado el grupo.}
	\UCpaso muestra el mensaje \MSGref{MSG-018}{Error inesperado en la operación} indicando que debe volver a intentar su inscripción y pide su confirmación.
	\UCpaso[\UCactor] confirma el mensaje.
	\UCpaso Continúa en el paso \ref{CU-07.BuscaAsignaturas} del \UCref{CU17}{}.
\end{UCtrayectoriaA}

%--------------------------------------
% Puntos de extensión
%\subsection{Puntos de extensión}
%\UCExtenssionPoint{
%	% Cuando:
%	Desea conocer las materias cursadas.
%}{
%	% Durante la región:
%	Del paso 4 al paso 9.
%}{
%	% Casos de uso a los que extiende:
%	\hyperlink{CU3.4}{CU3.4 Consultar historial académico}.
%}
%		
		
		
%-------------------------------------- TERMINA descripción del caso de uso.